\documentclass[10pt]{abstract}

\usepackage{times,mathptmx} %綺麗だけど，PDF化時に出力されないかも?
%\usepackage[varg]{txfonts} %まぁフォントはお好みで
\usepackage{graphicx} %図を挿入したい場合に使用
%\usepackage{wrapfig} %文章が回りこむように図を挿入したい場合に使用
\usepackage{nidanfloat} %ぶち抜きで図を挿入したい場合に使用

\usepackage{multicol}

\newtheorem{dfn}{定義}[section]

\修了年度{2}
%\入学年度{平成20年度}　　　	




\学籍番号{31414050}
\氏名{佐藤~僚祐}
\name{Ryosuke Sato}
\題目{$k$-極大独立集合検証問題の分散計算複雑性}
\研究室{片山・金研究室}
%\主査{片山~喜章~教授}
\begin{document}
\maketitle

\section{はじめに}
分散グラフアルゴリズムとは,計算機を頂点,辺を通信リンクとみなしてネットワークをモデル化したグラフ上において,
そのネットワーク自身を入力として様々な問題を解く枠組みである.分散アルゴリズムにおける代表的なモデルの
ひとつとして$CONGEST$モデルが存在する.$CONGEST$モデルにおいて,各ノードは同期して同じアルゴリズムを
実行して入力グラフ上の問題を解決する.各ノードは各ラウンドで(i)$b$ビットのメッセージを隣接ノードに送信
(ii)隣接ノードからメッセージを受信(iii)内部計算の3つの動作をする.標準的には,$b = \log n$を想定する.
$CONGEST$モデルにおいて,ある1つのノードにグラフ全体のトポロジの情報を集め,そのノード上で
逐次アルゴリズムを実行するという素朴なアプローチから自明に$O (n^{2})$ラウンドの上界を得ることができる.$CONGEST$モデルにおける下界の証明では,下界をこの$n^{2}$にどれだけ近づけることができるかに興味がもたれている.

ネットワーク上の最大独立集合を発見する最大独立集合問題に対する数多くの分散グラフアルゴリズムが
研究されている.各頂点が隣接していない頂点部分集合を独立集合といい,最大独立集合とは
頂点数が最も多い独立集合である.大きなサイズの独立集合は経済学,計算生物学,符号理論,実験計画法など
様々な分野への応用に用いられるが,そもそも最大独立集合問題はNP完全であり,頂点数$n$に対して
$n$の多項式時間で解くことは,その近似を含めて絶望的であるとされている.内部計算に指数時間かかることを
許した$CONGEST$モデルの下でラウンド数を$n$の多項式でおさえるような最大独立集合の複雑性としては,
頂点の最大次数を$\Delta$としたとき,最大重み付き独立集合の$(1 + \epsilon) \cdot \Delta$-近似を高確率で
見つけるアルゴリズムに対する$(\frac{poly(\log \log n)}{\epsilon})$ラウンドの上界や,最大独立集合の
$(\frac{1}{2} + \epsilon)$-近似を見つけるアルゴリズムに対する$\Omega (\frac{n}{(\log n)^{3}})$ラウンドの下界,
$(\frac{3}{4} + \epsilon)$-近似を見つけるアルゴリズムに対する$\Omega (\frac{n^{2}}{(\log n)^{3}})$ラウンドの下界が
知られている.

しかし,内部計算に指数時間かかることを許した下での分散グラフアルゴリズムの複雑性の議論の妥当性には
やや疑問が残る.そこで今回,我々は最大独立集合の局所最適解である$k$-極大独立集合
($k$-Maximal Independet Set, $k$-MIS)について考える.独立集合のうち,$k$個の頂点を
その集合から取り除いて独立集合を維持したまま$k + 1$個以上の頂点を追加することができないとき,その独立集合を
$k$-MISといい,ネットワーク上の$k$-MISを発見する$k$-MIS問題は集中型アルゴリズムによって$O(n^{k + 2})$時間で
解くことができる.これは,$k = O(1)$のとき$n$の多項式時間になる.

今回は$k$-MISの検証問題(verification)に着目し,その複雑性について議論を行う.
$k$-MIS検証問題とはネットワーク上に独立集合が与えられ,それが$k$-MISかどうかを判定する問題である.
$k$-MIS問題に対する素朴な局所探索アルゴリズムは,ある1つの独立集合からスタートし,
(I)現在の状態が$k$-MISであるか判定する.
(II)YESであればそれを出力,NOであれば解を更新,というフェーズを繰り返す.
$k$-MIS検証問題は上記の(I)に対応しており,$k$-MIS問題と関連付いた問題ととらえることができる.

今回,我々は極大独立集合検証問題に対する3つの複雑性の結果を証明する.
最初に,1-MIS検証問題が$O(1)$ラウンドで解けることを証明する.
次に,2-MIS検証問題に対する$\Omega (\sqrt{n})$ラウンドの下界を証明する.
最後に,3-MIS検証問題に対する$\Omega (n)$ラウンドの下界を証明する.この下界を一般の$k$に
拡張できないかを現在検討中である.後半の2つの証明のアイデアは二者間通信複雑性からの帰着に基づいている.


\section{諸定義}
\subsection*{$CONGEST$モデル}
本稿で考える$CONGEST$モデルは,単純無向グラフ連結グラフ$G = (V, E)$により表現される.ここで$V$はノードの集合で
$|V| = n$とし,$E$は通信リンクの集合である.$CONGEST$モデルでは計算機はラウンドに従って同期して動作するものとする.
1ラウンド内で,隣接頂点へのメッセージ送信,隣接頂点からのメッセージ受信,内部計算を行う.各辺は単位ラウンドあたり
$O(\log n)$ビットを双方向に伝送可能であり,各ノードは同一ラウンドに異なる接続辺に異なるメッセージを送信可能である.
また,各ノードには$O(\log n)$ビットの自然数値によるIDが付与されており,自身の隣接ノードすべてのIDを既知であるとする.
各ノードはグラフのトポロジに関する事前知識を持たないものとする.

\subsection*{二者間通信複雑性}
二者間通信複雑性の枠組みでは,アリスとボブの二人のプレイヤーがそれぞれ$n$ビットの0/1のデータ列で構成される
プライベートな入力$X$および$Y$を持っているとする.プレイヤーの目標は,結合関数$f(X, Y)$を計算することであり,
複雑性の尺度として$f(X, Y)$を計算するためにアリスとボブが通信によって交換する必要のあるビット数が用いられる.

この枠組みにおける重要な問題として,交叉判定問題(set-disjointness)がある.この問題では,アリスとボブは
それぞれ$X \in \{0, 1\}^{n}$と$Y \in \{0, 1\}^{n}$を入力として持ち,目的は
$DISJ_{n} (X, Y) :=\bigwedge_{i = 1}^{n} X_{i} \land Y_{i}$を計算することである.nビットの交叉判定問題を解くために,
アリスとボブは通信によって$\Omega (n)$ビット交換する必要があることが知られており,この事実を用いて
最小全域木や最小カット,部分グラフ検出や近似最大クリークといったさまざまな問題に対する下限の証明がされている.

\subsection*{$k$-極大独立集合}
\begin{dfn}
$I$が$k$-極大独立集合 $ \Leftrightarrow$ \\
\begin{math}
\lnot \left( \exists I' \subseteq I |I'| = k,  \\ \exists S \subseteq V |S|\geq k + 1, (I\setminus I')\cap Sが独立集合 \right)
\end{math}
\end{dfn}

\section{結果}
aaa
\section{今後の課題}
bbb
\section*{参考文献}
ccc

\end{document}

